\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\geometry{margin=2.2cm}

\title{Projet Big Data\\Analyse tabulaire / séries temporelles avec Python}
\author{Lorenzini Thomas \and Baptiste DIDIER \and Antoine DUARTE}
\date{Avril 2026}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Description du projet}
Ce projet vise à exploiter des données industrielles massives afin d'en extraire des informations utiles à la prise de décision. Le jeu de données principal est \texttt{extrusion.csv} (série temporelle), accompagné de \texttt{stat.csv} (statistiques de variables).

\section{Objectifs}
Les objectifs couverts sont :
\begin{itemize}
  \item exploration des données (structure, motifs, anomalies),
  \item prétraitement (valeurs manquantes, types, dédoublonnage),
  \item visualisation (linéaire, dispersion, barres, heatmap, KDE),
  \item interprétation des résultats et dérivation d'informations.
\end{itemize}

\section{Jeu de données et chargement}
\subsection{Source du jeu de données}
Le jeu de données exploité est le fichier \texttt{extrusion.csv} fourni dans le cadre du projet (données de ligne d'extrusion), complété par \texttt{stat.csv} pour le choix des variables.

\subsection{Pourquoi ce jeu de données}
Ce jeu de données a été retenu pour trois raisons principales :
\begin{itemize}
  \item il s'agit d'une vraie série temporelle industrielle, donc pertinente pour un projet big data appliqué ;
  \item le volume est important (grand nombre d'observations et nombreuses variables capteurs), ce qui permet de pratiquer des techniques de prétraitement réalistes ;
  \item le contexte de ligne d'extrusion est propice à la détection d'anomalies et à l'analyse des relations entre mesures (pression, débit, épaisseur), en lien direct avec les objectifs du projet.
\end{itemize}

\subsection{Nature des données}
Le fichier \texttt{extrusion.csv} contient des mesures temporelles industrielles (pression, débit, épaisseur, etc.).

\subsection{Chargement}
Le chargement a été réalisé avec \texttt{pandas.read\_csv()} en sélectionnant un sous-ensemble de variables pertinentes (forte variance + variables métier), pour conserver une analyse lisible et robuste.

Le sous-ensemble de variables est un compromis entre :
\begin{itemize}
  \item représentativité du procédé,
  \item lisibilité des analyses et visualisations,
  \item coût de calcul raisonnable sur machine étudiante.
\end{itemize}

\section{Prétraitement}
\subsection{Qualité initiale}
Résultats mesurés sur l'échantillon de travail :
\begin{itemize}
  \item dimensions initiales: \textbf{226536 lignes x 15 colonnes},
  \item valeurs manquantes avant traitement: \textbf{1845},
  \item doublons avant traitement: \textbf{0}.
\end{itemize}

\subsection{Techniques appliquées}
\begin{itemize}
  \item Conversion de types: conversion numérique explicite des colonnes de mesures.
  \item Valeurs manquantes: imputation par \textbf{médiane}.
  \item Justification de l'imputation médiane: plus robuste que la moyenne face aux valeurs extrêmes (outliers) fréquentes en données industrielles.
  \item Doublons: vérification puis suppression via \texttt{drop\_duplicates()}.
  \item Valeurs incohérentes: conversion avec \texttt{errors='coerce'} pour transformer les entrées non numériques en \texttt{NaN}, puis traitement par imputation médiane.
  \item Feature engineering: création de \texttt{pressure\_diff}, \texttt{pressure\_roll\_mean\_30} et \texttt{hour}.
\end{itemize}

Après traitement:
\begin{itemize}
  \item valeurs manquantes: \textbf{0},
  \item doublons: \textbf{0},
  \item dimensions finales après prétraitement: \textbf{226536 lignes x 18 colonnes}.
\end{itemize}

\section{EDA et visualisations}
\subsection{Statistiques sommaires}
Les statistiques descriptives ont été calculées avec \texttt{df.describe()} directement dans le notebook.

Ces statistiques permettent d'identifier rapidement :
\begin{itemize}
  \item les plages de variation,
  \item les écarts de dispersion entre variables,
  \item les premières incohérences potentielles avant modélisation.
\end{itemize}

\subsection{Graphiques réalisés}
\begin{itemize}
  \item linéaire (tendance temporelle),
  \item dispersion (débit vs pression),
  \item barres (pression moyenne par heure),
  \item heatmap de corrélation,
  \item histogramme + KDE,
  \item boxplot,
  \item visualisation interactive Plotly (bonus).
\end{itemize}

Les figures sont produites et interprétées directement dans le notebook, sans génération de fichiers externes additionnels.

\section{Valeurs aberrantes et anomalies}
\subsection{Outliers (IQR)}
Le nombre de valeurs aberrantes détectées sur la pression par la méthode IQR est de \textbf{29865}. Ce volume élevé peut refléter des régimes de production différents et non uniquement des erreurs.

Décision appliquée : les outliers n'ont pas été supprimés automatiquement, car ils peuvent correspondre à des états réels du procédé (arrêts, redémarrages, transitions).

\subsection{Anomalies statistiques (Z-score, bonus)}
Le nombre d'anomalies détectées avec la règle $|z| > 3$ sur la pression est faible, ce qui suggère surtout des changements de régime plutôt que des erreurs massives.

\section{Manipulation des données}
\subsection{Grouping et agrégation}
Les heures de plus forte pression moyenne sont: 20h, 19h, 13h, 21h, 12h.

\subsection{Filtrage et tri}
Les 5\% plus fortes pressions ont été extraites puis triées, avec des maxima observés autour de 595.

\subsection{Analyse temporelle (bonus)}
La moyenne mobile sur 30 pas de temps a été appliquée pour lisser le bruit et faire ressortir les tendances globales.

\section{Interprétation et conclusions}
\begin{itemize}
  \item Le pipeline de prétraitement assure une base propre (0 valeurs manquantes restantes) pour l'analyse.
  \item Les corrélations positives entre pression et débit suggèrent des interactions fortes des variables de process.
  \item Les variations horaires indiquent des plages opérationnelles plus chargées, exploitables pour le pilotage qualité.
  \item Le grand nombre d'outliers IQR invite à distinguer les régimes opérationnels des erreurs de capteurs.
\end{itemize}

En synthèse, le jeu de données choisi est pertinent pour illustrer un cycle complet de science des données: acquisition, nettoyage, exploration, extraction d'informations et interprétation métier. Les résultats obtenus montrent qu'une approche méthodique permet déjà de dégager des indicateurs exploitables pour le suivi de production et la qualité.

\end{document}
